德國學者：本土派 有時代背景 群眾情緒 不見有變 本土派長存

梁天琦案審訊歷時50多天，特意到庭旁聽的人，除了他的支持者，還有見證梁天琦政治生涯起跌的一位外國學者——他是英國薩里大學（University of Surrey）政治系助理教授Malte Philipp Kaeding，他的中文名字是馬寶康。

30多歲的馬寶康是德國人，他在英國教書，卻對香港情有獨鍾，近年專注研究香港本土議題。

馬寶康形容，香港本土思潮的出現並非一朝一夕，但近幾年才獲社會甚至國際關注，「我在2009年、仍攻讀博士學位時，曾到德國的大學演講，談及香港『內地化』（Mainlandization）現象，卻被一名外籍教授批評內容有錯，認為『內地化』的現象並不存在」，「沒錯，2008年期間，香港人的愛國情懷高漲，但衰退的速度亦非常快，例如2010年初，『八十後行動』（指反高鐵）便開始出現。」

馬寶康的文章「香港本土主義的興起」指出，雨傘運動顯示，即使經歷3個月的大型抗議，香港仍未能爭取普選，令本土派思考，應否透過其他方式尋求出路，成為本土主義的轉捩點。其後的2016年立法會選舉，更成為香港政治的分水嶺。

文中形容，2016年立法會選舉，本土派得票率達19%，搶去傳統泛民的風頭（steal the limelight from the pan-democrats），成為香港主流聲音之一，更令香港眾志羅冠聰、青年新政梁頌恆和游蕙禎等年輕政治臉孔誕生。

馬寶康形容，2016年的立法會選舉成為香港政治分水嶺，當年本土派搶去泛民風頭，更出現多名政治新面孔，包括梁頌恆（左）、梁天琦（右）。蘋果日報圖片

馬寶康的文章指，本土陣營的出現，令泛民政黨不得不透過修改宣言、聲言同情或支持本土派等方式作回應。建制陣營亦建立起一套本土論述，除了民建聯鍾樹根「要本土，不要分離」的一句口號外，曾參選特首的前財政司司長曾俊華過去亦公開表明，本土意識源於對本身身分、傳統和文化的強烈感情和自豪感，相信可團結成一股正面、具建設性的力量。

文中又提到，即使大眾對本土主義的理解有差異，但「香港利益優先」的新主流焦點，將重塑香港的政治面貌。而北京在參選資格、宣誓風波中作出的強烈姿態，反映中央感受到本土主義的威脅。

馬寶康形容，香港本土主義成長速度飛快，各本土派組織仍非常年輕，相關意識形態仍有變動，卻在短時間內取得大量媒體關注，甚至成功走入議會，「對反對勢力來說，情況並不尋常」。他認為，即使本土派進入議會的道路被政府阻撓，但不代表本土思潮就此終結，「本土主義背後帶有一種情緒（sentiment），這股情緒現時仍存在，亦不會消失。」

馬寶康同意各本土派組織目前存有不少分歧，但指出他們擁有不少共同之處，「他們集中保護港人身分和利益；以批判眼光看待中港關係，認為融合是一種錯誤；尋求一國兩制以外的出路。」，「所以本土派可包括香港民族黨、本民前、熱血公民、香港眾志。」

作者：chenglap

如果香港最後能形成兩黨政治的話, 那不會是「建制泛民」, 也不會是「建制本土」, 也不會是「泛民本土」, 只會是左右翼. 一個正常的議會, 如果有兩極, 他的兩極不應該是出賣這個社會與否, 也不應該是民主與否這種其實根本不應該爭論的低能問題. 而是根據情況, 令社會的資源偏重於特化發展(右翼)與平等發展(左翼).

至於那種會把整個庫房都拿給外人用的, 那根本不是政黨, 而單純是外國勢力的買辦. 至於在資源使用上, 本地優先單純是常識, 能收容當然外來人口是看有多少額外的資源, 外來移民對於社會來說是一種投資. 但他怎樣也不可能及得上保住目前的文化和人口重要的.

育霖育霖:
重點猶是"敵我會分"

Simon Cheung:
陳雲說的好像也是差不多, 本土化的建制 vs 唔知點樣的泛民

Cheng Lap:
泛民是一個左翼集合體, 他會一直存在, 因為左翼思想永遠有存在價值與市場, 他只會有強弱之別. 你看德國的綠黨就知道.

Cheng Lap:
「親政府」不是一個立場, 因為政黨才是政府, 而不會存在著一個可以不控執政黨控制的政府, 而政府控制一個政黨去支持自己也是不知所謂的.

Bfece Cadaei:
泛民支持領匯，泛民支持高鐵，泛民代表唔到左翼，泛民代表唔到我，左膠係一個獨立物種。

Sorry 本身係畀正評但hi錯隔離

/*馬寶康同意各本土派組織目前存有不少分歧，但指出他們擁有不少共同之處，「他們集中保護港人身分和利益；以批判眼光看待中港關係，認為融合是一種錯誤；尋求一國兩制以外的出路。」，「所以本土派可包括香港民族黨、本民前、熱血公民、香港眾志。」*/

馬寶康係熱狗